%
\section{Ötödik előadás}
%
\begin{outline}
\1 szilárd 
	\2 hőm. és időfüggő tulajdonságok
\1 folyadék 
	\2 teret nem tölti ki teljesen
\1 degradáció
\end{outline}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig[0.6\textwidth]{konformacio}
    \caption{Konformáció}
    \label{fig:konformacio}
\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 konformáció: molekula térbeli alakja, atomok egymáshoz képesti szöge
\1 konformáció-változás: kovalens kötések szögének megváltozása
\1 Mikro-Brown típusú hőmozgás
	\2 konformáció-változás, tömegközéppont nem változik
	\2 szemcsemozgás \sothat termodinamikailag összefüggő egység
\end{outline}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig[0.6\textwidth]{mikro_brown}
    \caption{Mikro-Brown hőmozgás}
    \label{fig:mikro_brown}
\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 Makro-Brown típusú hőmozgás
	\2 tkp. változik
	\2 csak folyadékokban
\1 kígyózó mozgás (septation)
	\2 energiaigényes
	\2 belső súrlódás
\end{outline}
%
\subsection{Polimerek fizikai állapotai}
\begin{outline}
\1 amorf
	\2 üveges amorf
		\3 rugalmas deformáció
		\3 rideg, merev
		\3 nincs Mikro-B, se Makro-B
	\2 nagyrugalmas amorf
		\3 Mikro-B van, Makro-B nincs
		\3 szívós, kevésbé merev
		\3 energiaelnyelő képesség
		\3 késleltetett rugalmas viselkedés
	\2 viszkózus folyás
		\3 van Mikro-B és Makro-B is
		\3 folyadék, nagy energiaelnyelő képesség
		\3 maradandó deformáció dominál
		\3 nagyon rugalmas
\1 kristályos
	\2 nincs Mikro-B, se Makro-B
	\2 rideg, merev, rugalmas deformáció dominál
	\2 opálos, átlátszó, vetemedik, zsugorodik
	\2 nagy rug. modulus
\end{outline}
\begin{figure}[ht]
    \centering
		{\footnotesize
    \incfig[0.8\textwidth]{allapotok}
		}
    \caption{Állapotok}
    \label{fig:allapotok}
\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 $T_f$ 
	\2 Makro-B elindul
	\2 nagyon széles hőm. tartomány
	\2 nem detektálható
\1 $T_g$ - üvegesedési átmenet
	\2 Mikro-B elindul
	\2 \tild $20^\circ$
	\2 detektálható
		\3 fajhő
		\3 hőtágulási együttható
		\3 csillapítóképesség megváltozik
\1 $T_m$
	\2 Mikro-B + Makro-B
	\2 szűk tartomány: \tild $5 - 20^\circ$
	\2 csak részben kristályos polimereknél
	\2 $T_m > T_{kr}$
\1 $T_{hk}$: PET, PLA
\end{outline}
%
\def\pics{0.4\textwidth}
\def\opics{\textwidth}
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[ht]{\pics}
	    \centering
	    \incfig[\opics]{all_amorf_nem_polimer}
	    \caption{Amorf nem polimer}
	    \label{fig:all_amorf_nem_polimer}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[ht]{\pics}
	    \centering
	    \incfig[\opics]{all_polimer}
	    \caption{Polimer}
	    \label{fig:all_polimer}
	\end{subfigure}\\[1cm]
	\begin{subfigure}[ht]{\pics}
	    \centering
	    \incfig[\opics]{all_krist_nem_polimer}
	    \caption{Kristályos nem polimer}
	    \label{fig:all_krist_nem_polimer}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[ht]{\pics}
	    \centering
	    \incfig[\opics]{all_krist_polimer}
	    \caption{Részben kristályos polimer}
	    \label{fig:all_krist_polimer}
	\end{subfigure}
	\label{fig:allapotok}
	\caption{Fizikai állapotok}
\end{figure}
%
\vspace{1cm}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig[0.25\textwidth]{all_nagy_krist_polimer}
    \caption{\ref{fig:all_krist_polimer} - Mindkét fázisnak ömledéknek kell lennie ahhoz, hogy ömledék legyen}
    \label{fig:all_nagy_krist_polimer}
\end{figure}
